【專訪】插梁孔德冇做好青訓 劉榮業：足總呢15年冇好過

「為何香港隊會有那麼多黑人球員？」港隊名將「阿仔」劉榮業被問到「港超出路」時，就想起這個曾被友人問得啞口無言的「黑人問號」，佐證他覺得青黃不接是香港足球及港超面對最嚴竣問題的看法。
記者：潘鉅楷
攝影：何柏佳

這十多年來都在柬埔寨營商的「阿仔」，年前與友人入場觀看香港隊作客對柬埔寨的友賽（2016年10月6日，港隊作客柬埔寨勝2:0），友人看見當時的港隊有很多黑人入籍兵，就一臉疑惑地問：「為何香港會有那麼多黑人？」令他一時語塞；因此，當被問及對足總主席梁孔德在立法會聲稱「港超冇出路」時，「阿仔」即時想起友人這個「黑人問號」，他說：「近年香港球壇及港隊都充斥入籍兵，令球迷缺乏歸屬感。付出幾多，收成幾多！其實只要青訓搞得好，更多本地球員出頭，球迷自然會更投入，也更願意購票入場，港超自然更有出路！」

可惜，「阿仔」在香港所見的足球發展之本──青訓，卻一直未有寸進！

「我掛靴都三十多年，香港青訓依然故我，梁孔德做足總主席後，未有搞好青訓，球市亦每況愈下。港超冇出路，足總實在要好好檢討。」

「阿仔」近年在柬埔寨的親身體會，更慨嘆香港足球停滯不前，還預言柬埔寨在三五年後，足球水準可以超越香港︰「我在柬埔寨的朋友搞了不少足球訓練中心，他們吸納大量八歲或以上的小朋友，加以訓練，提供食宿，供書教學。」他補充：「日本名將本田圭佑最近出任柬埔寨國家隊總教練及發展總監，另有不少外籍教練加入，青訓規模龐大，搞得有聲有色。提升水準後，超越停滯不前的香港，只是遲早的事。」

香港又應該如何搞好青訓呢？「阿仔」指：「當然，柬埔寨比較窮困，足球訓練中心有飯吃，小朋友可以接受教育，所以都很投入訓練，畢竟是他們脫貧的好機會。柬埔寨的一套當然不可能在香港這個已發展的國際城市照辦煮碗，但鄰近仍有很多青訓成功的例子，例如日本及南韓。」

「其實國際足協已制定了一套標準化的青訓系統，分年齡、分階段，一級一級的培訓，日韓都有跟隨，香港只要切實執行，一樣有成功的可能。香港青訓曾有起色，銀禧（體院前身）就出過山度士、和仔（李健和）等，但自從取消足球部後，足總又輕視訓練新一代，才出現目前青黃不接的境況。」

談回「港超冇出路」，「阿仔」越說越火：「與做生意一樣，所謂大有大搞，細有細搞，冇出路是自己搞得差而已！」

梁孔德另外在立法會透露與中國足協蹉商舉辦「大灣區聯賽」，「阿仔」泛起另一個「黑人問號」︰「我不明他的意思，香港現有10支港超球隊，是全部參賽或是只由一隊參加？而且現時的『大灣區聯賽』是業餘波，香港是否搞回業餘？是的話，就獻醜不如藏拙了，自己在香港踢算了，無謂在外面出醜啊！」

「阿仔」更直言：「香港職業足球發展幾十年了，除青訓失敗外，球員還要為掛靴後的出路而徬徨。所謂的職業足球完全沒有保障，掛靴後都不知做甚麼好！」

「我千叮萬囑，叫兩個兒子千萬不要入行，因為在香港踢足球完全沒有將來！」

看來在「阿仔」心底裏，如果香港足球繼續走這條路的話，不僅港超，甚至香港足球也沒有出路！

搞港超就是搞港獨